\documentclass[10pt, russian]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color}

\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{adjustbox}



\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
	language=Python,
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breaklines=true,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{codegreen},
	stringstyle=\color{codepurple},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	frame=single,
	tabsize=4
}

\usetheme{Madrid}

\title{Деревья решений}
\author{Никольский Д.Н.}
\institute{SWiP}
\date{\today}

\begin{document}
	
    
    	
\begin{frame}
\frametitle{Ансамблевое обучение}

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.95\textwidth}

	  \begin{block}{}			
        \footnotesize
        При рассмотрении одиночного дерева решений мы изучили жадный 
        алгоритм, который не проверяет, приведет ли расщепление 
        к снижению ошибки  (неоднородности) на нижележащих 
        уровнях дерева. То есть, одиночное дерево может пропускать 
        важные зависимости. Кроме того, одиночному дереву при 
        большом количестве признаков свойственно переобучение и
        высокая чувствительность при изменении данных. 
        
        Случайные поднаборы данных при построении множества деревьев устраняют эти недостатки. При этом существуют различные алгоритмы 
        объединения прогнозов:
        \begin{itemize}
        	\item случайный лес (random forest)~--- выбирается прогноз с большинством голосов на случайных поднаборах;
        	\item вставка (bagging)~--- обучение на выборках, полученных заменой;
        	\item усиление (boosting)~--- последовательное усиление прогнозаторов, где каждое новое дерево корректирует
        	ошибки предыдущих;
        	\item стэккинг (stacking)~--- прогнозы объединяет модель машинного обучения (мета-ученик).
        \end{itemize}
        
	 \end{block}
	 
   \end{column} 
  
  \end{columns}
  
\end{frame}
    	


\begin{frame}
	\frametitle{Boosting}

  \begin{columns}[onlytextwidth]
	\begin{column}{0.95\textwidth}
		
		\begin{block}{}			
			\footnotesize
			Рассмотрим одну из идей алгоритма усиления~--- 
			обучения следующего дерева на остаточных ошибках. 
			
			Для выборки $\{(x_i, y_i)\}_{i=1}^n, \, x_i \in \mathbb{R}^d, \, y_i \in \mathbb{R}$ построим $N$ деревьев, с шагом обучения 
			$\eta$. Для этого обучим базовое дерево $T_0$ 
			($\hat{y}_i^{(0)} \approx T_0(x_i)$, $i=\overline{1,n}$).
			Далее в цикле по $m$ от $1$ до $N$ строим деревья
			следующим образом:
			\begin{itemize}
				\item вычисляем остатки
				$$
				r_i^{(m)} = y_i - \hat{y}_i^{(m-1)}, \quad
				 i = \overline{1,n},
				$$
				\item обучаем очередное дерево $T_m$ на парах
				$(x_i, r_i^{(m)})$,
				\item обновляем предсказание
			    $$
			    \hat{y}_i^{(m)}  = \hat{y}_i^{(m-1)} + \eta \, T_m(x_i), 
			    \quad i = \overline{1,n}.
			    $$	
			\end{itemize}
			
			В итоге, предсказание выполняют все деревья
            $$
	        \hat{F}(x) \;=\; T_0(x) \;+\; \eta \,\sum_{m=1}^N T_m(x).
            $$

		
			
		\end{block}
	\end{column}
	
	% \hfill
	% 
	% \begin{column}{0.48\textwidth}		
	% 	\begin{block}{}
	% 		\footnotesize
	%		
	% 	\end{block}
	% \end{column}
	
\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Учет праздников}

  \begin{columns}[onlytextwidth]
	\begin{column}{0.95\textwidth}
		
		\begin{block}{}			
			\footnotesize
			
			Для того, чтобы модель учитывала праздничные дни произвольной длины  введем специальные признаки, для примера представлены
			признаки для праздников длиной не менее 5 дней:
			\begin{itemize}
				\item is\_in\_long5\_holiday\_block внутри праздничного блока,
				\item pre\_1week\_long5\_holiday недельный период перед праздником, 
				\item pre\_2week\_long5\_holiday двух-недельный период перед праздником, 
				\item post\_1week\_long5\_holiday недельный период после праздника, 
				\item post\_2week\_long5\_holiday двух-недельный период после праздника, 
				\item days\_to\_next\_long5\_holiday число дней до длительного праздника, 
				\item long5\_holiday\_segment разметка покупателя относительно длительных праздников.
				\item tte\_pre\_last\_max\_2y поведение покупателя 2 года назад.
			\end{itemize}
			
			Обучим дерево решений и ансамбль деревьев решений. Важность
			признаков и три последовательных предсказания представлены
			ниже на слайдах.
			
			%Видим, что
			%дерево не считает новые признаки достаточно важными.
			%Предсказания не отражают поведение покупателя,
			%который перестает посещать заведение в длительный
			%праздничные дни.

			%Деревья решений, обученные в ходе 300 итераций
            %используют новые признаки
            %и три последовательных предсказания стали точнее.
		
			
		\end{block}
	\end{column}
	
	% \hfill
	% 
	% \begin{column}{0.48\textwidth}		
	% 	\begin{block}{}
	% 				\footnotesize
	% 				
    % 				
	% 			\end{block}
	% 	 \end{column}
	
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Сравнение важности признаков}
	
	\vspace*{-3mm}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{0.46\textwidth}
			
			\begin{block}{}			
				%\footnotesize		
				\scriptsize
				%\tiny 
				Для одиночного дерева решений 
				($MAE = 3.59$,  $RMSE=6.47$).
				 \vspace*{-3mm}
\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{lc}
		\toprule
		\textbf{Признак} & \textbf{Важность} \\
		\midrule
		tte\_rolling\_mean\_5          & 0.675919 \\
		tte\_historical\_mean         & 0.147688 \\
		tte\_lag\_2                   & 0.088156 \\
		year                          & 0.026710 \\
		days\_of\_life                & 0.016232 \\
		tte\_lag\_1                   & 0.011666 \\
		tte\_expanding\_mean          & 0.009370 \\
		long5\_holiday\_segment       & 0.004213 \\
		total\_original               & 0.004111 \\
		days\_to\_next\_long5\_holiday & 0.003224 \\
		tte\_historical\_ratio\_mean  & 0.002750 \\
		is\_in\_long5\_holiday\_block & 0.002294 \\
		total                         & 0.002161 \\
		dayofyear                     & 0.001016 \\
		weekofyear                    & 0.000969 \\
		post\_2week\_long5\_holiday   & 0.000967 \\
		tte\_diff\_1                  & 0.000949 \\
		day                           & 0.000857 \\
		dayofweek                     & 0.000748 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}				
				
			\end{block}
		\end{column}
		
		\hfill
		
		\begin{column}{0.5\textwidth}		
		 	\begin{block}{}
				%\footnotesize
				%\scriptsize
                \tiny 				
				Для ансамбля деревьев ($MAE=3.31$, $RMSE=6.74$).
				 \vspace*{-2mm}
				\begin{table}[ht]
					\centering
					\begin{tabular}{p{4cm}c}
						\toprule
						\textbf{Признак} & \textbf{Важность} \\
						\midrule
						tte\_rolling\_mean\_5          & 0.389704 \\
						tte\_expanding\_mean          & 0.172784 \\
						days\_of\_life                & 0.085224 \\
						tte\_historical\_mean         & 0.073828 \\
						tte\_rolling\_max\_5           & 0.028308 \\
						tte\_lag\_2                   & 0.026468 \\
						dayofweek                     & 0.024996 \\
						is\_in\_long5\_holiday\_block & 0.020219 \\
						year                          & 0.019619 \\
						long5\_holiday\_segment       & 0.014078 \\
						dayofyear                     & 0.012430 \\
						tte\_lag\_1                   & 0.012163 \\
						post\_2week\_long5\_holiday   & 0.010748 \\
						days\_to\_next\_long5\_holiday & 0.010722 \\
						weekofyear                    & 0.009137 \\
						tte\_historical\_ratio\_mean  & 0.008742 \\
						post\_1week\_long5\_holiday   & 0.008547 \\
						pre\_1week\_long5\_holiday    & 0.008050 \\
						hour                          & 0.007892 \\
						month                         & 0.007219 \\
						day                           & 0.006190 \\
						tte\_diff\_1                  & 0.005672 \\
						tte\_pre\_last\_max\_2y        & 0.005598 \\
						total\_original               & 0.005145 \\
						other\_discount               & 0.004333 \\
						pre\_2week\_long5\_holiday    & 0.004048 \\
						points                        & 0.004011 \\
						total                         & 0.003541 \\
						rating                        & 0.003464 \\
						tte\_n\_years\_approx\_mean   & 0.002801 \\
						ai\_discount                  & 0.002266 \\
						quarter                       & 0.002055 \\
						\bottomrule
					\end{tabular}
				\end{table}
								
			\end{block}
		\end{column}
		
	\end{columns}
	
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Сравнение предсказаний}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{0.48\textwidth}
		
			\begin{block}{}			
				\footnotesize		
				
				
 		\centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{dtree_predict.png} 			

				
			\end{block}
			\begin{block}{}			
	Три последовательных предсказаний с одиночным деревом решений.
\end{block}
			
		\end{column}
		
		\hfill
		
		\begin{column}{0.48\textwidth}		
			
			\begin{block}{}
				\footnotesize
 		\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{boost_predict.png} 							
			\end{block}
			\begin{block}{}
	\footnotesize
	Три последовательных предсказаний с ансамблем деревьев 
	решений, полученных градиентным бустингом, изложенным выше.
	Ансамблю деревьев улавливает необходимость повышения
	tte перед длительным праздником для исследуемого покупателя.
\end{block}
			
		\end{column}
		
	\end{columns}
	
\end{frame}









\begin{frame}
	\frametitle{Ансамбль деревьев}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		%\begin{column}{0.48\textwidth}
		%	
		%	\begin{block}{}			
		%		\footnotesize		
		%		
        %     123				
        %     \end{block}
		%	
		%\end{column}
		%
		%\hfill
		
		\begin{column}{0.95\textwidth}		
			
			\begin{block}{}
				\footnotesize
				\centering
				\includegraphics[width=0.75\textwidth]{boost_2_predict.png} 							
			\end{block}
			\begin{block}{}
				% \footnotesize
				Дальнейший поиск неучтенных особенностей поведения
				покупателей в исторических данных, создание инженерных 
				признаков для их учета и переход от одиночного дерева 
				на ансамбль деревьев позволяет добиваться 
				от модели более точного поведения.
			\end{block}
			
		\end{column}
		
	\end{columns}
	
\end{frame}







 % xgboost import XGBRegressor

\end{document}
